\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\title{Matematikens domänspecifika språk \\
\large Rapportstruktur}
\author{}
\date{}


\begin{document}

\maketitle




\section{Förord}
Rapporten beskriver kandidatarbeta av 5 elever på chalmers(ev. sektion?) \\
Tack till: Handledare, testgrupp mf

\section{Abstract}
Samma som sammandraget, fast på engelska

\section{Sammandrag}
\begin{itemize}
\item Vad handlar rapporten om?
\item Vad är det för projekt vi beskriver utvecklingen av?
\item Jättekort om syfte, resultat etc (Läsare ska här kunna bedöma om rapporten är intressant att läsa för dem)
\end{itemize}
  

\section{Innehållsförteckning}

\section{Ordlista/Förkortningar}

\section{Inledning}

\subsection{Bakgrund}
\begin{itemize}
\item Problem med kurserna på data. Bakgrunden från TFPIE-artikeln där man ser att datastudenter har svårt för matte.
\item Var kommer vårt projekt ifrån? Spinoff till DSLOfMathprojektet. 
\item Eventuellt ta upp i korthet att detta är en del av ett större problem. Hänvisa till TFPIE-artikelns källor.
\end{itemize}

\subsection{Syfte}
\begin{itemize}
\item Vad vill vi säga med rapporten? Vad vill vi visa på?
\item Beskriv rapportens syfte
\end{itemize}


\subsection{Projektets mål}
\begin{itemize}
\item Beskriv projektets syfte och mål 
\item Beskriv kort vad vi ska åstadkomma för produkt
\end{itemize}

\section{Avgränsningar}
\begin{itemize}
\item Vad behandlar vi inte i rapporten och varför?
\item Vad tas inte med i vårt projekt och varför?
\end{itemize}

\section{Problemanalys}
\begin{itemize}
\item Vad är det för problem projektet ska lösa?
\item Ev. hänvisa kort till relaterad forskning
\end{itemize}

\section{Produktspecifikation}
\begin{itemize}
\item Beskriv produktbeskrivningen vi fick från början
\item Bena ut i detalj hur produktbeskrivningen vi tagit fram ser ut och kommentera vilka val vi har gjort.
\end{itemize}

\section{Teknisk bakgrund}
Ta upp och introducera tekniken vi bygger vår tutorial på. 

\subsection{Om DSL}

\subsection{Om Funktionell Programmering}

\subsection{Om signallära/matematik}

\subsection{Om relaterad forskning}

\subsection{Om didaktik}


\section{Metod och Genomförande}

\subsection{Förstudier}
Intervjuer mm

\subsection{Enkätundersökning}

\subsection{Didaktik}
Hur vi skrivit vår tutorial och varför 

\subsection{TSS/Matematik}
Hur vi har tacklat ämnet

\subsection{Funktionell programmering och dsl}
Hur vi valt att implementera det hela och varför

\subsection{Testning}
Hur testar vi produkten? Varför?

\subsection{Verktyg} 
\begin{itemize}
\item Haskell 
\item Bootstrap html
\item mm
\end{itemize}


\section{Resultat}
\begin{itemize}
\item Vad blev det för produkt? Tutorial på hemsida med 6 delavsnitt?
\item Hänvisa till hemsidan
\item Vad tyckte testgruppen?
\begin{itemize}
\item Citat från testgruppen
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Diskussion}
\begin{itemize}
\item Har vi löst problemet?
\item Går problemet att lösa?
\item Vad är i grund och botten orsaken till problemet?
\item Vilka problem har dykt upp?
\item Vilka problem kan man undvika om man gör ett liknande arbete?
\item Stämmer vårt resultat överens med tidigare forskning?
\item Hur kan man bygga vidare på detta?
\end{itemize}


\section{Slutsatser}
Sammanfattar vad vi kommit fram till i diskussion och resultat

\section{Avslutning}
Vad är gjort och vad återstår att göra?

\section{Källförteckning}

\section{Bilagor}
\begin{itemize}
\item Utdrag ur tutorial? 
\item Utdrag ur intervju med examinatorer?
\item Utdrag ur enkätsvar?
\end{itemize}

\end{document}
