\documentclass[]{article}

\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{hyperref,url,bbm,graphicx,icomma,units,lmodern,amsmath,glossaries,minted}

\loadglsentries{ordlista.tex}

\date{\today}

%Ordlistan skapas här.
%Måste refereras till något med \gls{ref} för att kunna visas.
\makeglossaries

\begin{document}

\begin{titlepage} \newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.3mm}}
  \center
  \textsc{\Large Chalmers tekniska högskola}\\[0.05cm]
  \normalsize \today

  \HRule \\[0.08cm]
  { \large Programmering som undervisningsverktyg för signaler och system
    \\
    \normalsize{Slutrapport}
  } \\[0.08cm] %Signalteori är för stort?
  \HRule \\[0.3cm]

  \vfill

  \begin{flushleft}
    \small
    \emph{Författare: \\
      \quad Filip Lindahl\\
      \quad Cecilia Rosvall\\
      \quad Peter Ngo\\
      \quad Jacob Jonsson\\
      \quad Joakim Olsson\\}
  \end{flushleft}
\end{titlepage}
\newpage

\section*{Förord}
Denna rapport behandlar kandidatarbetet “Matematikens domänspecifika språk (DSLsofMath) för andra kurser” som
genomfördes på Chalmers Tekniska Högskola under vårterminen 2016. Vi som har gjort detta kandidatarbete är fem studenter
från civilingenjörsprogrammen Datateknik och Teknisk Matematik på Chalmers.

Vi vill tacka Patrik Jansson, vår handledare, som har varit väldigt hjälpsam och skickat oss i rätt riktning när vi
varit vilsna. Vi vill tacka Adam som har svarat på frågor vi haft och funnits tillgänglig när vi undrat saker. Vi vill
tacka Bo Egardt och Ants Silberberg som tagit sig tid att diskutera sina kurser med oss. Och slutligen vill vi tacka vår
testgrupp som gått igenom vårt material och gett oss återkoppling för att förbättra vår produkt.

\renewcommand*\abstractname{Sammandrag}
\begin{abstract}
  %Ett Sammandrag
%Subject to Change!--------------------------------------------
% Huvudpoänger:
% * Vad handlar rapporten om?
%     Vad är det för projekt vi beskriver utvecklingen av?
%     (Läsare ska här kunna bedöma om rapporten är intressant att läsa för dem)
% * Jättekort om syfte, resultat etc
% Illustration: Borde inte behövas
Denna rapport beskriver utvecklingen av läromaterialet “Transforms, Signals and Systems with the help of a DSL” med dess tillhörande programmeringskod och lösningar. Läromaterialet riktar sig främst till studenter på det datatekniska programmet på Chalmers och har som syfte att vara ett kompletterande läromedel inom signallära, där man utnyttjar studenternas kunskaper inom programmering. Materialet innehåller förklarande text och teori om bl.a. komplexa tal, signaler, system och transformer. I materialet ingår även programmeringsövningar som är skrivna med domänspecifika språk i programmeringsspråket Haskell.

Bakgrunden till detta projekt är att kursen inom signallära, TSS, på det aktuella programmet under många år har haft väldigt dåliga studieresultat på grund av studenternas ovana att hantera den typ av matematik som utgör grundstommen i kursen. Detta har visats sig inte vara något som är unikt för datastudenterna på Chalmers utan det är tvärtom ett problem inom många discipliner.

Rapporten beskriver vidare de undersökningar och efterforskningar som gjorts för att ta kunna ta fram läromaterialet, samt de tester som gjorts på den färdiga produkten.

\end{abstract}

\renewcommand*\abstractname{Abstract}
\begin{abstract}
This report describes the development of the tutorial ''Transforms, Signals and 
Systems with the help of a DSL'' with associated programming code and solutions. The 
tutorial is aimed at students studying Computer Science at Chalmers University of 
Technology and the aim of the tutorial is to be a supplementary learning material 
for the course ''Transforms, Signals and Systems''. The tutorial contains 
explanations and theory concerning complex numbers, signals, systems and transforms. 
The tutorial also includes programming exercises using domain specific language 
written in Haskell.

The background to this project is that the computer science students studying the course ''Transforms, Signals and Systems'' have gotten poor results for several years due to the students unfamiliarity with the kind of mathematics which is necessary for that course. As it turned out this is general problem and not unique to Computer science students at Chalmers.

The report further describes the surveys and analysis done in order to produce this tutorial and the test results from the finished product.
\end{abstract}
\newpage



\newpage
\tableofcontents

\newpage

\printglossary[title=Ordlista,nonumberlist]

\newpage

\setlength{\parskip}{2mm}
\setlength{\parindent}{0pt}


\section{Inledning}
Vi kommer nu inledningsvis att gå igenom bakgrunden till projektet och hur det
uppstod, samt beskriva projektets mål och rapportens syfte.

\subsection{Bakgrund}
% Huvudpoänger:
% * Problem med kurserna på data
% * Var kommer vårt projekt ifrån? Spinoff till DSLOfMathprojektet.
% * Ev. ta upp i korthet att detta är en del av ett större problem.
%     Hänvisa till TFPIE-artikelns källor.
%
% Illustrationer: Borde inte behövas

På Chalmers Tekniska Högskola finns det en lång trend där
studenterna på utbildningen för Datateknik har haft svårigheter
med kurserna \textit{Transformer, Signaler och System}, hädanefter omnämnd
som ``\gls{TSS}'', och \textit{Reglerteknik}.
Dessa svårigheter tror kursernas examinatorer beror till stor del på att
studenterna inte är tillräckligt bekväma i det matematiska språket.
Detta syns bland annat i statistiken för hur många datastudenter som
klarar kurserna.

För att minska svårigheterna som studenterna har för dessa kurser påbörjades
ett pedagogiskt projekt, DSLsOfMath, som hittills resulterat i kursen
Matematikens domänspecifika språk, där man använder funktionell
programmering för att beskriva matematiska problem \cite{kursplan:dslsofmath}.
Resonemanget bakom detta var att funktionell programmering är ett verktyg
som datastudenterna har erfarenhet av och som använder en notation med
fokus på tydlighet som lämpar sig relativt väl för att lära ut matematiska
begrepp \cite{TFPIE15_DSLsofMath_IonescuJansson}.

Detta projekt uppstod som en avgrening från DSLsOfMath-projektet med fokus på
att utveckla material till specifika kurser snarare än en allmän matematisk
grund.

\subsection{Rapportens syfte}

% Huvudpoänger:
% *Vad vill vi säga med rapporten? Vad vill vi visa på?
% *Vad har vi försökt göra  i korthet?

% Illustration:
Syftet med denna rapport är att beskriva utvecklingen av handledningen
``TSS med DSL'', som är ett kompletterande läromaterial till kursen TSS
för studenter på datatekniska programmet på Chalmers,
samt beskriva hur det bakomliggande problemet kan kopplas till en mer
generell problematik.

\subsection{Projektets mål}
% Huvudpoänger:
% *Beskriv projektets syfte och mål, vad ska vi åstadkomma för produkt?
Syftet med projektet är att underlätta för studenter inom datateknik att
ta till sig signal- och systemteoretiska ämnen genom att utnyttja deras
kunskaper inom programmering och även göra det möjligt att betrakta ämnet ur
en programmerares perspektiv. Tanken bakom detta är att man ska göra gapet
mellan datateknik och signalteori mindre och minska problemen som nämns
i bakgrundsavsnittet.

Projektet är tänkt att resultera i ett läromaterial som kan fungera som ett
komplement till den kurs som ges inom signalteori på den datatekniska
grundutbildningen. Detta läromaterial ska innehålla förklaringar och
programmeringsövningar som är anpassade för studenter på den datatekniska
utbildningen på Chalmers tekniska högskola.

\section{Avgränsningar}
% Huvudpoänger:
% * Vad behandlar vi inte i rapporten och varför?
% * Vad tas inte med i vårt projekt och varför?
% Illustrationer: Borde inte behövas

I projektet har gruppen avgränsat sig till att endast ta fram läromaterial
till endast en kurs, TSS. Detta då projektet är tidsbegränsat.
Läromaterialet som tagits fram är ett kompletterande material och är inte
tänkt att kunna ersätta kursen eller dess material.

Gruppen har under utvecklingen av materialet inte heller lagt fokus på matematisk korrekthet,
matematiska bevis, avancerade matematiska begrepp eller teorier.  Anledningen till detta är att
materialet  i första hand är tänkt att främja förståelse och väcka intresse för ämnet. Detta beslut
baserades även på \textit{Didaktik för ingenjörslärare} där författarna, under en diskussion om aktivt lärande,
hävdar att: ”När man lär sig något kan man få det att fastna på olika sätt. En ytligt inlärd kunskap
eller ett beteende som inte tränats tillräckligt glöms snart bort. Det är med andra ord viktigt att
metoderna tillämpas så att djuplärande uppnås. Textens detaljer är då inte lika intressanta som textens
budskap, förståelse, sammanhang och principer. Snarare än att lära sig ”det man måste” utantill för
reproduktion, sker ett personligt tillägnande relaterat till tidigare kunskap.” I detta projekt är det
alltså viktigt att ta fram ett interaktivt material som främjar förståelse och inte fastna i detaljer.

\section{Problemanalys}
%Huvudpoänger:
% * Vad är det för problem projektet ska lösa?
% * Varför har vi har vi valt att lösa problemet så här?
% * Knyter vårt problem an till ett större problem?
% * Ev. hänvisa kort till relaterad forskning

%Illustrationer: Statisktik från kurserna, pajdiagram

%Problemanalysen skall leda fram till produktspecen
Som nämndes i bakgrunden är problemet vi tacklar i vårt projekt att
datastudenterna på Chalmers har svårt för två av sina kurser,
TSS och Reglerteknik.

Statistiken från Chalmers visar tydligt att kurserna TSS och Reglertiknik
har en ovanligt hög andel studenter som inte blir godkända på tentamen.
Under perioden 2010 till 2016 blev i genomsnitt endast 51
% av de som skrev tentamen i TSS godkända och under samma period blev 53%
% godkända i Reglerteknik \cite{tentastatistik}.
%Pajdiagram
Det finns även ett mörkertal i dessa siffror eftersom alla studenter
inte alltid skriver tentamen, exempelvis valde 48 av 122 registrerade
studenter att inte tentera Reglerteknik 2014
\cite{kursinformation:ere102:14-15}.

Kurserna i fråga, TSS och Reglerteknik, läses under tredje året på
datateknik och kräver bland annat förkunskaper från de kurser i matematik
studenterna läser under sitt första år. Reglerteknik kräver även förkunskaper
från TSS. Det kan därför anses vara ett rimligt antagande att bristande
kunskaper i TSS orsakar följdproblem och utgör en del av studenternas
problem med Reglerteknik.

Kursernas examinatorer tror att studenternas svårigheter med kurserna till
stor del beror på att studenterna inte är tillräckligt bekväma
i det matematiska språket. Studenterna på Datateknik har inte tillräcklig
vana att tolka innebörden av de matematiska beskrivningarna och är allmänt
ovana vid matematiskt hantverk. Därför lägger datastudenterna det mesta av
sin energi på att få ihop matematiken rent praktiskt,
istället för att se vad matematiken står för.

%Hänvisa till relaterad forskning och knyt an till bredare problem

\section{Produktspecifikation}
% Huvudpoänger:
% * Beskriv produktbeskrivningen vi fick från början
% * Bena ut i detalj hur produktbeskrivningen vi tagit fram ser ut och
%     kommentera vilka val vi har gjort.
% * Förklara hur produkten löser/bidrar till att lösa problemet

%Illustration: Ev bild på utdrag från tutorial för att tydliggöra upplägget

För att åtgärda det problem som beskrivs i förgående avsnitt har gruppen skapat
en unik produkt som är anpassad speciellt till TSS på Chalmers datatekniska
program. Den ursprungliga produktspecifikationen som gruppen tilldelades vid
arbetets start var relativt vag. Gruppens uppgift var att ``ta fram
DSLsofMath-inspirerat kompletterande material för andra närliggande kurser''.
Det önskade implementeringsspråket var Haskell.

Gruppen beslutade snabbt att fokusera på kurserna TSS och Reglerteknik av de
anledningar som nämns i problembeskrivningen. Dock konstaterade gruppen en bit
in i projektet att det endast fanns tid att utveckla material av önskvärd
kvalitet till en kurs. Gruppen valde då kursen TSS, med motiveringen att
TSS innehåller förkunskaper som är nödvändiga för Reglerteknik.

\subsection{Produktens struktur}
För att göra läromaterialet så lättillgängligt som möjligt beslutades att
all materiel skulle samlas på en hemsida. På detta sätt kan man enkelt
samla text, bilder och programmeringskod och presentera dem på ett
överskådligt sätt för studenterna i målgruppen.

Det beslöts att läromaterialet skulle innehålla ett antal delavsnitt som
tillsammans täckte in innehållet i kursen TSS i stora drag.
Avsikten med indelningen är att göra materialet mer överskådligt och
även göra det möjligt för studenterna att enkelt hitta aktuellt material
för ett specifikt område.

Varje delavsnitt ska innehålla förklaringar och exempel i löpande text.
Denna text ska skrivas på ett sådant sätt att den är lätt att ta till
sig för målgruppen och uppmuntrar till vidare studier av ämnet.

Delavsnitten ska vidare innehålla exempel på hur det aktuella ämnet kan
beskrivas med funktionell programmering och DSL, samt programmeringsövningar.

\subsection{Programmeringskod och övningar}

Programmeringskoden och övningarna ska skrivas på ett sådant sätt att det endast krävs grundläggande förkunskaper i
funktionell programmering och Haskell för att förstå dem. Studenten ska inte behöva ha läst kursen DSLOfMath eller
motsvarande för att förstå övningarna, även om det självklart underlättar.

Koden ska i första hand vara lättläst och pedagogiskt skriven snarare än att vara effektiv, eftersom koden endast är
tänkt som ett läromedel och inte ska användas för att t.ex. fouriertransformera signaler i andra sammanhang än i
undervisningssyfte.


\section{Teknisk bakgrund}
I detta kapitel så beskrivs det kortfattad de områden och programvara som
behövs för att bygga upp handledningen.
% Huvudpoänger:
% * Ta upp och introducera tekniken vi bygger vår tutorial på.

\subsection{Git och Github}
Git är en versionshanteringsmjukvara som gör det möjligt för flera personer att arbeta med samma material samtidigt utan
att de skriver över varandras arbete. Så länge inte två versioner innehåller ändringar som står i konflikt med varandra,
exempelvis att man samtidigt ändrat på samma rader, slås de ihop och bildar då en tredje version vars innehåll kommer
från båda de tidigare versionerna. Alla tidigare versioner utav en fil sparas och kan återställas och man kan också
återställa enstaka förändringar utan att behöva återställa hela filen. Skulle två versioner stå i konflikt med varandra
krävs däremot en del manuellt hantverk.

För ytterligare information om Git se hemsidan \url{https://git-scm.com}.

GitHub är en hemsida som använder git. GitHub gör det möjligt för utvecklare av mjukvara med öppen källkod att utveckla
kod och annat material offentligt. Mjukvara med öppen källkod är mjukvara vars källkod är tillgänglig för vem som helst
att använda och vidareutveckla.

GitHub förenklar kommunikationen mellan användare och utvecklare av mjukvara med öppen källkod genom att tillhandahålla
verktyg såsom möjligheter att kommentera på enskilda versioner av mjukvaran, uppföljningsverktyg för ärenden och problem,
samt dokumentationsverktyg. GitHub har även verktyg för att underlätta samarbete mellan utvecklare genom att man kan
klona varandras projekt och bidra med egna ändringar som huvudutvecklaren kan godkänna. GitHub underlättar även framtida
vidareutveckling av kod, eftersom koden lagras offentligt på hemsidan och vara lättåtkomlig för andra utvecklare.

För ytterligare information om GitHub se hemsidan \url{https://github.com}.


\subsection{Domänspecifika språk}
% Allmänt om DSL
Ett domänspecifikt språk (\gls{DSL}) är ett programmeringsspråk som till
skillnad från generella programmeringsspråk är anpassat för en
specifik domän. Att skapa domänspecifika språk är ingenting nytt och det
finns flera exempel på DSL är HTML, MATLAB och Game Maker Language.

Det som är grundtanken med DSL är att det är relativt enkelt att formulera lösningar
för problem inom deras domäner, exempelvis är det enkelt att strukturera upp text i
HTML, utföra matrisoperationer i MATLAB eller skapa datorspel med Game Maker Language.
Däremot är DSL ineffektiva inom andra områden än de som de är implementerade för.
Det är t.ex. inte effektivt att försöka skapa datorspel i MATLAB

När man designar domänspecifika språk kan man välja att skapa ett fristående
språk som analyseras till någon typ av maskinkod eller att utveckla sitt
domänspecifika språk i ett redan existerande generellt programmeringsspråk,
där beståndsdelarna i språket är funktionsanrop och konstruktorer i värdspråket.

Det finns även olika nivåer av DSL, så kallade djupa DSL (deep embedding) och
ytliga DSL (shallow embedding). I introduktionen till sin artikel skriver
Svenningson och Axelsson \cite{Svenningsson2013} att man i ett djupt
DSL använder sig av abstrakta datatyper och att man med dessa bygger upp ett
abstrakt syntaxträd som sedan tolkas av olika funktioner.
Man skapar alltså egna typer och funktioner som bygger upp strukturer med dessa
typer och skiljer på så sätt den domänspecifika logiken från värdspråkets logik.
I ett ytligt DSL använder man sig däremot av värdspråkets typer och försöker
representera den domänspecifika logiken med korresponderande funktioner och
typer i värdspråket.
Båda sätten att beskriva DSL har sina fördelar och nackdelar då det exempelvis
i ett djupt DSL är förhållandevis lätt att ge fler tolkningar av det abstrakta
syntaxträdet och därmed kunna bygga vidare på domänspecifika logiken,
men svårare att lägga till konstruktorer eller på andra sätt ändra i typerna som
bygger upp syntaxträdet eftersom man då måste ändra i de funktioner som tolkar
dem. I ett ytligt DSL är det lätt att lägga till konstruktorer och typer
eftersom man bara måste kunna representera dem med värdspråket och alltså inte
behöver hantera ett syntaxträd, men å andra sidan är dess semantik fixerad.
För att lägga till nya sätt att tolka ett ytligt DSL måste vi implementera
om det på nytt.

\subsection{Funktionell programmering}
% -Referera till “Why functional programming matters”
Funktionell programmering är en programmeringsparadigm där de huvudsakliga
byggstenarna är funktioner.
Som Hughes nämner i sin välciterade "Why Functional Programming Matters"
\cite{hughes1989functional}, handlar funktionell programmering mycket om att göra det
möjligt att skriva så modulär kod som möjligt.
Anledningen till detta är att det lättaste sättet att angripa ett problem på är
genom att bryta ner det i mindre delproblem, lösa delproblemen och sen
sammanfoga lösningarna till en helhetslösning.
Hur mycket man kan bryta ned ett problem beror då på hur enkelt man sedan kan
sammanfoga delproblemens lösningar igen när man är klar.

Vad som gör funktioner till grundläggande byggstenar i funktionella
programmeringsspråk är att de kan skickas som parametrar till andra funktioner,
så kallade högre ordningens funktioner.
Detta gör att vi kan bygga funktioner som exempelvis bara tar hand om
datastrukturer och skicka funktionen som löser delproblemet som en parameter.
I språk som Haskell fixeras dessutom de givna parametrarna till en funktion,
även om funktionen är given ett färre antal parametrar än den är definierad för. Man får då en ny funktion som är definerad för de saknade parametrarna. 
Detta kallas för partiell funktionsapplikation och gör det enklare att modularisera funktioner.

Haskell är ett funktionellt programmeringsspråk med stöd för partiell funktionskomposition,
högre ordningens funktioner, abstrakta datatyper samt lat evaluering.
Lat evaluering betyder att Haskell inte evaluerar ett uttryck förrän det behövs, vilket gör att man kan arbeta med oändliga datastrukturer utan att Haskell hänger sig.
I Haskell är det enkelt att definiera egna datatyper vilket gör att man exempelvis kan inkapsla redan existerande typer för att göra deras syfte mer tydligt. Det finns även stöd för abstrakta datatyper med vilka man kan bygga ett abstrakt syntaxträd. Med högre ordningens funktioner kan man dessutom skapa generella funktioner som arbetar på dessa typers strukturer. Detta gör att Haskell lämpar sig bra som värdspråk för djupa domänspecifika språk.

\subsection{Transformer, signaler och system}
Transformer, signaler och system, inom signalbehandling, beskriver olika typer av signaler, hur de relateras till ett
system och hur en ingenjör kan modellera denna relation mellan signaler och systemet i matematiska termer. Ett exempel
på ett system kan till exempel vara en fjäder vars insignal är en kraft som påverkar fjädern utifrån. I kursen
\textit{TSS} och så även i vårt projekt begränsas signalen till enbart en oberoende variabel som beskriver tid och de
system som som betraktas är linjära och tidsinvarianta, så kallade  LTI-system.

För att kunna lösa problem med denna typ av signaler och system så kan man utveckla signalen i en fourierserie eller
använda sig av olika typer av transformer, vilket gör det möjligt att betrakta signalen i en annan domän. De transformer
som tas upp i kursen \textit{TSS} är \textit{fouriertransform}, \textit{laplacetransform} och \textit{Z-transformen}.


\textit{Fouriertransformen} är en transform i diskret eller kontinuerlig tid som transformerar en funktion från
tidsdomänen till frekvensdomänen. \textit{Fouriertransformen} är definierad enligt följande:
%*ekv

\textit{Laplacetransformen} är en transform i kontinuerlig tid som transformerar en funktion från tidsdomänen till
s-domänen. s-domänen är en generalisering av den kontinuerliga frevensdomänen.  \textit{Laplacetransformen} är
definierad som:
%*ekv


\textit{Z-transformen} är en transform i diskret tid som transformerar en funktion från tidsdomänen till z-domänen.
z-domänen är en generalisering av den diskreta frekvensdomänen. \textit{Z-transformen} är definierad som:
%*ekv

Området transformer, signaler och system innehåller även andra begrepp och operatorer som komplexa tal, faltning,
sampling med flera.  Alla dessa grundkunskaper behövs för att modulera system och signaler.

\subsection{Didaktik}
Didaktik är vetenskapen om undervisning.
I \textit{Didaktik för ingenjörslärare} hävdar författarna att
didaktik kan ses som ett komplement till pedagogik.
De didaktiska frågorna handlar, enligt författarna,
inte om hur studenten lär sig utan snarare om hur läraren skapar en
situation lämplig för lärande.

Som nämndes i inledningen har projektet “Matematikens domänspecifika språk”
som syfte att utveckla läromaterial som kan fungera som ett komplement till
kursen \textit{TSS} och väcka intresse för ämnet.
Därför är didaktik en viktig del av projektet.

En stor del av didaktik handlar om hur man kan påverka studentens motivation.
%TODO: stavning: "ingegörslärare" := "ingenjörslärare"
I \textit{Didaktik för ingejörslärare} sammanfattas motivationens betydelse
enligt följande: ”Varje kurs behöver motiveras för studenterna.
Med motiverade studenter blir resultatet bättre.”.
%TODO: Upprepa inte titeln här. "Boken hävdar" eller liknande blir bättre.
%\textit{Didaktik för ingegörslärare}
Boken hävdar även att långt ifrån alla studenter
som går en kurs utgår från att den är läsvärd.
Även i \textit{Motivational Design for Learning and Performance} påpekas det
orimliga i att anta att alla studenter är motiverade att lära sig ett ämne
redan när de först kommer i kontakt med det.
Det är alltså viktigt att ett läromedel är uppbyggt så att det motiverar
studenterna att lära sig.

Enligt \textit{Motivational Design for Learning and Performance} behöver
motivationsaktiviteter stödja inlärningsmålen för att vara effektiva.
Motivationsmedel kan vara roligt och underhållande men om de inte engagerar
studenten i läromålen och läromaterialet så hjälper det inte studenten att
lära sig. Roliga aktiviteter och dylikt kan användas som ett belöningssystem
men främjar i sig inte lärande. Många studenter kommer även motsätta sig
eller rentav avsky aktiviteter tänkta att motivera dem om aktiviteterna
inte är knytna till läromålen, detta gäller särskilt för vuxna studenter.
Motivationsdesign har alltså utmaningen att göra materialet tilltalande
utan att det blir ren underhånning.

Ett angreppssätt inom didaktik är \textit{ARCS-modellen},
som beskrivs i detalj i
\textit{Motivational Design for Learning and Performance}.
ARCS är ett akronym för \textit{Attention}, \textit{Relevance},
\textit{Confidence} och \textit{Satisfaction}, vilket är grundpelarna
i \textit{ARCS-modellen}.

Den första grundpelaren \textit{Attention}, uppmärksamhet på svenska,
syftar till att väcka studentens uppmärksamhet och nyfikenhet.
Detta åstadkoms med perceptuellt triggande, frågor och variation.
Perceptuellt triggande innebär att man på något sätt ändrar i
undervisningsmiljön för att väcka studentens uppmärksamhet.
Dessa miljöförändringar kan vara av varierande typ som t.ex. en ändring i
röstläge, temperatur i en undervisningssal eller ett skämt.
% "en tillfälligt" := ""en tillfällig"
Denna typ av miljöförändringar väcker dock endast en tillfällig uppmärksamhet
och måste därför följas av frågor och variation för att ge en varaktig effekt.
Därför är det viktigt att i detta skede omedelbart följa upp med frågor som väcker
studentens nyfikenhet. För att behålla hens nyfikenhet och
intresse är det viktigt med variation undervisningen.
Oavsett hur bra struktur man har i sin undervisning kommer studenterna att tappa
intresset om man inte varierar upplägget.

Den andra grundpelaren \textit{Relevance}, relevans på svenska,
syftar till att övertyga studenten om att inlärningen är personligt relevant.
För att en student ska vara intresserad av att lära sig måste hen känna
att instruktionen är relaterad till personliga mål eller motiv.
Detta uppnås genom målorientering och anknytning till bekant kunskap.
Studenter är mycket mer motiverade att lära sig saker om dessa kan hjälpa dem
uppnå ett mål i nutid eller framtid, som att klara ett prov, få en befordran,
eller liknande. Därför är det viktigt att studenterna vet hur det de lär sig är
relaterat till deras mål. Ämnet kommer även att kännas mer relevant för studenten
om det kan knytas till hens tidigare kunskap eller intresse. Även om studenter kan
bli nyfikna på helt nya saker är de som regel mest intresserade av saker som på
något sätt är knutna till deras tidigare erfarenheter.
Konkreta exempel från familjära områden gör det hela mer relevant för studenten,
detta gäller i synnerhet när man lär ut abstrakt material.

Den tredje grundpelaren \textit{Confidence}, självförtroende på svenska,
syftar både till studenters tro på att de kan ämnet och deras tro på att
de kan lära sig det. Även om en student är nyfiken på ett ämne och känner
att det är relevant är det möjligt att hen ändå inte är tillräckligt
motiverade på grund av för mycket eller för lite självförtroende.
Vissa studenter kan rentav vara rädda för ämnet. På grund av detta är det
viktigt att utveckla materialet så att studenten övertygas om att hen kan
lära sig ämnet. Därför behöver man med hjälp av relevanta uppgifter ge studenter
en upplevelse av framgång så fort som möjligt. Detta kan vara en viktigt
stimulans för fortsatt motivation, förutsatt att uppgiften kräver så pass
mycket ansträngning att det betyder något att lyckas med den, men inte kräver
så mycket att det uppgiften leder till allvarlig oro eller hot om misslyckande.

Studentens självförtroende kan byggas upp genom lärokrav,
möjlighet till framgång och personlig kontroll.
Det är viktigt att sätta upp tydliga läromål eftersom det är en stor
källa till oro och osäkerhet för studenten att inte veta vad som
förväntas av hen. Efter att ha skapat en förväntan av framgång är det
viktigt att ge studenten möjlighet att lyckas med krävande och
meningsfulla uppgifter. Dessa uppgifter bör se olika ut beroende på
vilken nivå studenten befinner sig på. Studenter som är nya inom ett område
reagerar generellt bäst på om att ha en relativt låg svårighetsnivå med frekvent
återkoppling som hjälper dem lyckas eller bekräftar deras framgång.
När studenter bemästrat grunderna är de redo för mer krävande uppgifter.
Slutgiltligen är det viktigt att studenten känner att hen har personlig
kontroll över lärandesituationen. Att uppleva att man själv kan
kontrollera utgången av en situation är avgörande för självförtroendet.
För att förstärka motivationen bör instruktören förse studenten med en
stabil lärandemiljö och sedan låta studenten ha personlig kontroll över sin
inlärning. Det är viktigt att skapa en miljö där det är acceptabelt och helt
i sin ordning att göra misstag och lära sig av dem.

Om man använder de första tre grundpelarna, Attention, Relevance och Confidence,
väl, kommer studenten vara motiverad att lära sig.
Det är för att upprätthålla denna motivation som den sista grundpelaren
\textit{Satisfaction}, tillfredsställelse på svenska, används.
För att studenten ska ha ett fortsatt intresse av att lära måste hen känna
tillfredsställelse med inlärningens process eller resultat.
Denna tillfredställelse kan uppnås genom naturliga konsekvenser och allmänna positiva
konsekvenser. Med naturliga konsekvenser menas den kunskap som blir
en direkt följd av undervisningen. Att kunna lösa en uppgift eller dylikt
som man inte kunde lösa innan ger en tillfredställelse i sig.
Det är ett starkt belöningsverktyg att låta studenten använda ny kunskap.
Allmänna positiva konsekvenser kan vara materiella belöningar,
som till exempel en löneförhöjning, eller symboliska belöningar som diplom
eller ett bara ett erkännande av studentens förmåga.

Hur dessa didaktiska modeller och metoder har använts i projektet
``Matematikens domänspecifika språk'' beskrivs i avsnittet
\textit{Utveckling av läromaterialet}.

\subsection{Relaterad forskning}
% DSLOFMATH-projektet som ledde till kursen

\section{Utveckling av läromaterialet}

% Huvudpoänger:
% * Förstudier, intervjuer mm
% * Enkätundersökning
%    * Hänvisa till böckerna “Enkäten i praktiken” och “Enkätboken”
% * Didaktik, hur vi skrivit vår tutorial och varför
%    * Hänvisa till “Didaktik för ingenjörer” och “Motivational Design
%        for Learning and Performance”
% * TSS, hur vi har tacklat ämnet
% * Funktionell programmering och dsl, hur vi valt att
%     implementera det hela och varför
% * Testning


I detta avsnitt beskrivs hur projektgruppen gått till väga under utvecklingen av läromaterialet, samt vilka verktyg och
metoder som använts och hur dessa tillämpats.

Enligt boken Motivational design for learning and performance kan man använda sig av en modell med 10 steg vid
framtagningen av nytt material till en kurs. Dessa 10 steg är som följer:

\begin{enumerate}
  \item Erhållning av kursinformation. Hur ser situationen ut nu? Vad är nuvarande kursbeskrivning, kursmål, etc?
  \item Erhållning av information om studenterna. Vad har studenterna för relevant egenskaper i form av intressen och
  tidigare erfarenheter och förkunskaper?
  \item Analys av studenterna. Vad har studenterna för motivation och syn på kursen?
  \item Analys av existerande material. Finns det någon motivationstaktik i det nuvarande materialet och är den i så
  fall lämplig?
  \item Lista mål och utvärderingar. Vad vill jag åstadkomma och hur bedömer jag om jag lyckas?
  \item Lista möjliga taktiker. Vilka möjliga taktiker kan uppnå de satta målen?
  \item Välj och designa taktik. Vilken/vilka taktiker passar bäst för den här publiken, ämnet etc.
  \item Integrera med instruktion. Hur kan jag kombinera motivationskomponenterna med ämnesinformationen?
  \item Välj och utveckla material. Hur hittar eller skapar jag material för dessa mål?
  \item Utvärdera och iterera vid behov. Hur kan jag utvärdera de väntade och oväntade effekterna av resultatet?
\end{enumerate}


Dessa steg har legat till grund för, och även använts för att komplettera, mycket av projektgruppens metodik när
läromaterialet utvecklats. Gruppen inledde i enlighet med de 10 stegen med att samla in och analysera information om
kursen och målgruppen, se avsnitt Utveckling - Inledande efterforskning och förundersökning, arbetade fram en taktik
enligt ARCS-modellen, se \textit{Utveckling - Didaktik}, utvecklade och testade materialet, se avsnitt
{Utveckling - Testning}, utvärderat och kompletterat det.

Gruppen hade även två inspirationskällor i form av \cite{learnyouahaskell} och \url{http://betterexplained.com/}.


\subsection{Inledande efterforskning och Förundersökning}

Projektgruppen inledde med litteraturstudier och efterforskningar inom ämnet. Projektdeltagarna läste in sig på
Signallära, DSL, didaktik, funktionell programmering och annan relaterad forskning.

Under projektets tidiga fas intervjuades två personer ur personalstyrkan på Chalmers som undervisat och varit
examinatorer i kurserna \textit{TSS} och \textit{Reglerteknik}. Se {bilaga 2} för en sammanfattning av denna intervju.
Under intervjun redogjorde examinatorerna för hur de upplevde studenternas problem med kurserna och vad de trodde var
orsaken.

Projektgruppen sammanställde sedan en enkät, riktad till de studenter som läst kurserna \textit{TSS} och
\textit{Reglerteknik}, eller skulle läsa kurserna inom ett år. Denna enkät arbetades fram utifrån böckerna
\textit{Enkäten i praktiken} och \textit{Enkätboken}.

När enkäten var framtagen användes \textit{webbenkater.com} för att enkelt kunna hantera ach analysera studenternas svar
anonymt. Länken till enkäten på \textit{webbenkater.com} mejlades ut till alla datastudenter från årgångarna x-y och
gruppen erhöll totalt 77 svar.  Se \textit{bilaga 1} för ett utdrag ur dessa svar.

Projektgruppen sammanställde sedan den insamlade informationen om kursen, såsom kursplan, lärandemål samt de senaste
årens tentor. Utifrån kursinformationen, samt intervjun och resultatet från enkätundersökningen, beslutades vilka
områden som läromaterialet skulle täcka.


\subsection{Läromaterialets struktur}

Läromaterialet är uppdelat i fyra ämnesavsnitt samt en introduktion. I introduktionen beskrivs läromaterialet
övergripande samt vilka förkunskaper som krävs. Där förklaras även konceptet DSL. Efter introduktionen följer det
första avsnittet, vilket kort beskriver komplexa tal och Eulers formel samt introducerar studenten till vårt DSL. Det
andra avsnittet beskriver olika typer av signaler och deras egenskaper, det tredje beskriver LTI-system och det fjärde
och sista beskriver Fourierserier och Fouriertransformen. De ämnen avsnitten beskriver valdes, som nämns i avsnittet
\textit{Utveckling av läromaterialet - Inledande forskning}, utifrån information från kursen, intervjun med
examinatorerna samt studenternas enkätsvar. Ursprunglingen ville projektgruppen även skriva ett avsnitt som beskrev
Laplacetransformen och Z-transformen, men detta fick bortprioriteras på grund av tidsbrist.

Läromaterialets första ämnesavsnitt beskriver komplexa tal. Eftersom förståelse av komplexa tal är en viktig förkunskap
till \textit{TSS} valde gruppen att inleda med repetition av detta ämne. En annan anledning till att inleda med komplexa
tal var att detta är ett område datastudenter känner relativt väl till vid den tidpunkt i studierna då de läser
\textit{TSS}. Gruppen ville ge studenterna möjlighet att bekanta sig med det DSL som används och hur man kan
implementera matematik med detta innan man började beskriva nytt material. Därför ansåg gruppen att det var lämpligt att
inleda med ett ämne som datastudenterna kände sig relativt bekväma med för att de skulle kunna fokusera på
programmeringsaspekten och förstå upplägget med DSL.

Det andra avsnittet beskriver signaler. Signaler är ett viktigt begrepp i kursen \textit{TSS} och kunskap om signaler är
en nödvändig grund för att förstå de följande avsnitten. Därför var det ett självklart val för gruppen att låta andra
avsnittet handla om detta. I avsnittet förklaras, något förenklat, med text och figurer vad signaler är och hur några
vanliga typer av signaler, som till exempel enhetssteg, ser ut och beter sig.

Det tredje avsnittet beskriver LTI-system. Alla system som beskrivs i \textit{TSS} är LTI-system. Kunskap om LTI-system
och dess egenskaper är därför avgörande för att förstå och räkna på de system som tas upp i \textit{TSS}. Avsnittet tar
även upp faltning och hur detta fungerar i LTI-system.

Det fjärde avsnittet beskriver Fourierserier och Fouriertransformen. Dessa är centrala begrepp i kursen och något som
många datastudenter upplever som svårt. Därför valde gruppen, då det konstaterades att det inte fanns tid att beskriva
alla transformer som finns med i \textit{TSS}, att fokusera på Fourier. Fouriertransformen är även nära besläktad med
såväl Laplacetransformen som Z-transformen och gruppen bedömde att förståelse för Fouriertransformen sannolikt skulle
bidra till förståelse för de andra två transformerna.

Mer information om hur avsnitten utformats för att uppmuntra till inlärning följer i nästa avsnitt,
\textit{Didaktik i läromaterialet}.

\subsection{Didaktik}
Läromaterialet ska vara uppbyggt så att studenten själv får arbeta med det utifrån sina tidigare
kunskaper. Vi ville åstadkomma ett aktivt lärande som ger studenten långvarig förståelse och
intresse för ämnet, snarare än kunskap studenten lär sig tillfälligt utantill. \textit{Didaktik för
ingenjörslärare} beskriver aktivt lärande enligt följande: ”Idéen bakom aktivt lärande är att en
lärprocess bygger på en konkret erfarenhet som följs av reflektion och observation.” Med bakgrund av
detta har vi lagt en stor del av vårt fokus på att göra läromaterialet interaktivt. Vi har lagt in
enklare kryssfrågor i texten för att låta studenten arbeta aktivt med ämnet när de läser teorin och
vi har även lagt in programmeringsövningar där studenten får använda och utveckla sina kunskaper i
ämnet.

Eftersom läromaterialet som tagits fram är ett komplement till en redan existerande kurs har gruppen
bedömt det som extra viktigt att materialet är motiverande eftersom studenten läser det vid sidan av
sina vanliga studier. Därför har gruppen valt att använda sig av ARCS-modellen som beskrivs i avsnitt
Teknisk bakgrund - Didaktik.

ARCS-modellens första grundpelare, \textit{Attention}, har vi praktiserat bland annat genom att använda
skämtsamma formuleringar, sammanfattningar och exempel inom ämnet. Vi har strävat efter att hålla en
lättsam och humoristisk ton för att hålla strudenternas uppmärksamhet. Vi har dock försökt undvika
lustiga utvikningar, formuleringar och exempel som avviker från ämnet eller inte fyller sin funktion
att främja intresse och förståelse för ämnet. För att sedan väcka ett mer varaktigt intresse hos
studenten ställer vi frågor i löpande text och övningar. Varje avsnitt inleds med en fråga av typen
“Vad är det här egentligen för något och vad används det till?”. För att behålla studentens intresse
genom hela läromaterialet har vi valt att variera upplägget på avsnitten till viss del. Eftersom vi
vill behålla en läsvänlig och överskådlig struktur i hela läromaterialet har vi valt att främst variera
materialet med olika typer av exempel och uppgifter. I ett kapitel får studenterna fylla i ett relativt
stort antal kryssfrågor och i ett annat lägger vi stort fokus på en viss typ av programmeringsövningar
där studenten får fylla i saknad kod. Vi har alltså siktat på att göra studenternas eget arbete
omväxlande för att att de inte ska bli uttråkade och ge upp.

Den andra grundpelaren, \textit{Relevance}, har vi praktiserat främst i inledningen av avsnitten och i
introduktionsavsnittet. Introduktionsavsnittet förklarar att läromaterialet finns till för att vara ett
komplement till, och hjälpa datastudenterna med, \textit{TSS}. Varje ämnesavsnitt inleds sedan med en kort
beskrivning av ämnet och vad det kan användas till. På detta sätt förklarar vi inledningsvis varför
läromaterialet är relevant för studentens studier. Sedan förklarar vi mer i detalj vad de olika
ämnesområderna kan användas till alteftersom studenten stöter på dem i materialet.

Den tredje grundpelaren, \textit{Confidence}, har vi praktiserat genom att skapa övningar och uppgifter
av varierande svårighetsgrad och ett upplägg där studenten själv kontrollerar sin inlärning. Vad gäller
övningarna så inleder vi i det första avsnittet med enklare kryssfrågor och relativt enkla
programmeringsövningar. Kryssfrågorna kan kryssas i direkt på hemsidan, varpå de rättas direkt för att
ge studenten omedelbar bekräftelse. Det finns även lösningsförslag till programmeringsövningarna som
studenten kan jämföra sin kod med eller titta på om hen kör fast. Eftersom vi vill att studenten själv
ska kunna kontrollera sin inlärning och arbeta i en takt som fungerar för hen passar det utmärkt att
lägga upp läromaterialet i form av en hemsida. På så vis har studenten tillgång till all information och
alla uppgifter men kan arbeta med materialet som hen vill.

Den fjärde och sista grundpelaren, \textit{Satisfaction}, har vi praktiserat främst i slutet på
avsnitten och i uppgifterna. I våra kryssfrågor får studenten omedelbar bekräftelse när hen har lärt sig
något eller kan det sedan innan. Efter att studenten har läst teorin inom ett område följer vi upp med
övningar där studenten får praktisera sin nyvunna kunskap. Varje avsnitt i läromaterialet avslutas sedan
med en lista på vad studenten nu har lärt sig. Studenten får alltså både ett erkännande av sin kunskap
och förmåga, samt möjlighet att praktisera detta.

\subsection{Implementationen av vårt DSL}
%Förklara hur komplexa tal och alla typer av transformer implementerades i DSL.
Det DSL som används i detta läromaterial har utvecklats i Haskell av projektgruppen. Det har designats för att täcka de
valda delarna av TSS som behandlas i läromaterialet. Se avsnittet \textit{Inledande forskning} för mer information om
hur dessa delar valts ut.

En av dessa delar är komplexa tal, vilket används flitigt när man arbetar med
signaler och system. Därför implementerades också komplexa tal som första byggstenen
i vårt DSL. Därefter implementerades signaler, LTI-system och fouriertransform.

Själva utvecklingen av det DSL som använts har skett genom att gruppen först
utvecklat all kod som behövts för ett avsnitt. När koden sedan hade testats och
fungerade tillfredsställande delades den upp i kodpaket. I dessa kodpaket
har vissa funktioner tagits bort för att lämnas som övningar till läsarna att
implementera. Resterande kod i paketen kan användas av studenten så att hen kan köra sin egen kod direkt och
testa sina lösningar.

Samtliga funktionerna har givits så beskrivande namn som möjligt. Projektgruppen har även försökt åstadkomma en så
lättläst syntax som möjligt där alla implementerade funktioner kan läsas och förstås av någon som behärskar
grundläggande Haskell. Detta var viktigt då gruppen ville åstadkomma kod som kan förstås av hela målruppen och inte
bara av studenter som är särskilt intresserade av Haskell.


För att visa hur projektgruppen har tänkt vid implementationen av sitt DSL kommer delar av implementationen av komplexa
tal nu att beskrivas. Vi börjar med hur ett komplext tal representeras, i vårt fall som två flyttalsvärden.
Ett värde för den reella delen av talet och ett för den imaginära.
Så ett komplext tal \(z = 1 + 1j = (1,1) \) representeras i vår DSL som:

\begin{minted}{haskell}
Complex 1 1
\end{minted}

Efter det undersöktes vilka funktioner som borde implementeras för att vår tolkning. De implementerade komplexa
talen skulle bete sig som matematikens komplexa tal och därför var det nödvändigt att implementera diverse
beräkningsoperatorer för dem. Addition kunde implementeras relativt enkelt då de reella delarna adderas med
varandra och de imaginära med de imaginära enligt formeln nedan:
\[(a, b) + (c, d) = (a + c, b + d)\] \cite{conway1978functions}
Vilket i Haskell implementerades så här:
\begin{minted}{haskell}
z + w = Complex (realPart z + realPart w) (imPart z + imPart w)
\end{minted}

I kodexemplen ovan används funktioner som plockar ut den reella
(\mintinline{haskell}{realPart}) respektive den imaginära delen
(\mintinline{haskell}{imPart}) ur ett komplext tal.




Multiplikationen var lite mer komplicerad än additionen, då den matematiska formeln för multiplikation med komplexa
tal ser ut så här:
 \[(a, b) \cdot (c, d) = (ac - bd, ad + bc) \] \cite{conway1978functions}

Detta implementerades enligt följande i vårt DSL:
\begin{minted}{haskell}
z * w = Complex (realZ*realW - imZ*imW) (realZ*imW + realW*imZ)
  where realZ = realPart z
        realW = realPart w
        imZ   = imPart z
        imW   = imPart w
\end{minted}

%Är detta nödvändigt? Vi borde liksom inte vara för förklarande.
Här skapades även hjälpfunktioner, vilka är de funktioner man finner efter \mintinline{haskell}{where}
i koden. Detta var för att undvika att skriva samma kod om och om igen, samtidigt som det koden mer tydlig och
lättläst för studenten.


Efter att dessa operationer var färdiga så var division nästa stora operator att implementera. Den matematiska formeln
för detta ser ut som följer:
\[ z / w = (z \cdot w’) / (w \cdot w’) \]
%(sommarmatte.se)  Kan lämnas som reference.
där w’ är w:s konjugat.
%Man förlänger både täljare och nämnare med nämnarens konjugat vilket innebär
%att nämnaren blir helt reell.
Man förlänger alltså både täljare och nämnare med nämnarens konjugat, vilket innebär att nämnaren
blir helt reell. För att implementera division var gruppen därför tvungen att först implementera en
funktion som tar fram konjugatet av ett komplext tal. Detta innebär att man byter tecknet på den imaginära
delen av talet. Vår funktion för det såg ut så här:

\begin{minted}{haskell}
conjugate z = Complex (realPart z) (negate (imPart z))
\end{minted}
Vår implementation av division blev då följande:
\begin{minted}{haskell}
z / w = Complex (realPart zw’ / realPart ww’) (imPart zw’ / realPart ww’)
  where zw’ = z * (conjugate w)
        ww’ = w * (conjugate w)
\end{minted}

En viktig förutsättning för att kunna koppla de komplexa talen till kursen TSS var att man först
implementerade Eulers formel, som kan användas för att skapa komplexa tal utifrån en vinkel. Eulers
formel ser ut så här:
% \cite{trott2004}:
\[e^{jz}=\cos z+ j \cdot \sin z \]
%(encyclopediaofmath) -kan lämnas som reference
Implementationen av den här representationen skedde i flera steg.
Funktionen \mintinline{haskell}{euler} skapar ett komplext tal utifrån en
given vinkel, representerad av ett flyttal.
\begin{minted}{haskell}
euler phi = Complex (cos phi) (sin phi)
\end{minted}
Enligt potenslagarna%(formelsamlingen) - lämnas till reference? -Borde inte behövas
så är \(e^{a+jb} = e^{a} \cdot e^{jb}\) och enligt Eulers formel så är
\(e^{j b} = cos b + j\dot sin b\) Exponentialfunktionen för ett komplext tal kan
därför implementeras enligt nedanstående kod:

\begin{minted}{haskell}
exp z = scale (exp (realPart z)) euler (imPart z))
\end{minted}
Sedan implementerades även trigonometriska funktioner med hjälp av Eulers
formel. Så här representeras $sin(x)$ som ett komplext tal:
\[ sin(x) = (e^{j x} - e^{-j x}) / 2 j \]
Vilket ser ut så här i vårt DSL:
\begin{minted}{haskell}
sin z = (exp (j*z) - exp (-(j*z))) / (scale 2 j )
  where j = Complex 0 1
\end{minted}

Den fullständiga koden kan läsas på gruppens hemsida:
\url{https://cdn.rawgit.com/DSLsofMath/BScProj/master/Hemsida/}

Ett av de största problemen vid implementationen av signaler, och all kod som bygger på signaler, var hur man
skulle hantera kontinuerlig tid. Kursen \textit{TSS} behandlar både diskreta och kontinuerliga signaler och det var
därför önskvärt att implementera båda dessa. En dator kan dock i praktiken inte hantera kontinuerliga funktioner utan
endast diskreta.

Ett sätt att hantera detta är att simulera ingående data till en  kontinuerlig funktion med diskret data, där
man låter avståndet mellan de diskreta värden datan kan anta vara väldigt små. Ju mindre dessa steg är desto bättre
approximation av en kontinuerlig funktion får man. Frågan som uppstår är hur lämplig en diskret approximation är för
att främja förståelsen av signaler mm i kontinuerlig tid. Se avsnittet \textit{Diskussion} för vidare diskussion om detta.

Ett annat sätt att implementera kontinuerliga fall är med så kallad \textit{pattern matching}. Det man då gör är att
implementera olika utfall av en funktion var för sig. Funktioner som implementeras på detta sett ger svar som är mer
matematiskt korrekta än en diskret approximation. Detta ger dock inte samma möjlighet att se mönster och att sammanfatta
området i en funktion.

Projektgruppen valde till slut en kompromiss av dessa två angreppssätt och använde både diskreta approximationer och
\textit{pattern matching} för att beskriva kontinuerliga fall. Gruppen har växlat mellan varianterna beroende på vilken
av dem som föreföll ge den tydligaste förklaringen av det aktuella ämnet.

\subsection{Test av läromaterialet}

För att få så givande testsvar som möjligt ville vi givetvis testa vårt läromaterial på den aktuella målgruppen.  Därför
tog vi kontakt med studenter som kunde tänka sig att delta i testandet när vi skickade ut enkäten som beskrivs i avsnitt
\textit{Utveckling av läromaterialet - Inledande efterforskningar och förstudier}. De som sedan ville deltaga i
testandet av vår produkt lämnade en mailadress. Detta resulterade i en testgrupp på 13 personer.

När vi ansåg att läromaterialets tre första avsnitt var redo för att testas mailade vi ut dessa till testgruppen.
Testningen fungerade så som att man som testperson fick ta del av materialet, med texter, exempel och tillhörande
uppgifter. Testgruppen fick även tillgång till programkoden som var skriven till uppgifterna, samt även facitkod och
lösningar till uppgifterna.

När studenterna sedan har testat produkten och gått igenom vad de tyckte var bra och vad de tyckte var dåligt så
bearbetade vi deras feedback, utvärderade och såg ifall vi hittade några större fel eller delar som vi tycker att vi
borde fokusera på att förbättra. Sedan implementerade vi förbättringarna så att läromaterialet på det stora hela blir
mer lättläst och bättre anpassad till målgruppen.

Det sista avsnittet skickades inte ut till testgruppen utan utvärderades endast internt av gruppens medlemmar då detta
avsnitt inte var klart i tillräckligt god tid för att ge testgruppen en rimlig chans att arbeta med materialet. Den mer
generella feedback som gavs på de tre första avsnitten tillämpades dock även på det sista avsnittet.


\section{Resultat}

% Huvudpoänger:
% *Vad blev det för produkt? Tutorial på hemsida med 6 delavsnitt?
% *Hänvisa till hemsidan
% *Vad tyckte testgruppen?
%   *Citat från testgruppen

%
% Illustrationer:
% * Utdrag ur tutorialen

\section{Resultat}

% Huvudpoänger:
% *Vad blev det för produkt? Tutorial på hemsida med 6 delavsnitt?
% *Hänvisa till hemsidan
% *Vad tyckte testgruppen?
%   *Citat från testgruppen

%
% Illustrationer:
% * Utdrag ur tutorialen

\subsection{Läromaterialet}
Det färdiga läromaterialet består av fyra avsnitt med förklarande text, bilder och uppgifter. Varje avsnitt har även
ett tillhörande kodpaket med förimplementerad kod till övningarna samt lösningar till dessa.

Se \textit{bilaga 3} för ett utdrag ur läromaterialet. Detta utdrag är ett delavsnitt från avsnitt 2. Detta delavsnitt
beskriver \textit{Udda och Jämna signaler}. Delavsnittet inleds med övergripande definitioner och förklaringar av vad
som menas med udda och jämna signaler inom signallära. Udda och jämna signaler illustreras sedan med figurer. Därefter
följer två kryssfrågor där studenten ska avgöra om den givna signalen är jämn, udda eller ingetdera. Sedan följer ett
kodexempel där studenten får se hur man kan implementera en funktion som avgör om en signal är udda. Studenten får sedan
implementera motsvarande funktion för jämna funktioner själv som en övning. Till sist ges studenten två signaler att
testa sina funktioner från detta och föregående delavsnitt på.

Läromaterialet finns upplagt på en hemsida. Följ länken nedan för att se hela materialet:
\url{https://cdn.rawgit.com/DSLsofMath/BScProj/master/Hemsida/Signaler.html}

\subsection{Testresultat}
Responsen från projektets testgrupp var genomgående positiv. Samtliga testsvar som kommenterade texten angav att
studenterna tilltalades av textens nivå och formuleringar. Här följer några citat från studenter som testat materialet:
\begin{itemize}
  \item “Det lättsamma sättet som texten var skriven på gjorde att man inte tappade intresset.”
  \item “Texten var i allmänhet bra och kul att läsa, gillade den lättsamma tonen.”
  \item “Nivån är väldigt bra och att ni ibland använder monolog, där ni ställer en fråga och sen svarar som "en vän",
  gör att det känns mer begripligt och man får en känsla av att man pratar och diskuterar med en kompis om diverse ämnen.
  Detta ökar då förståelse enormt då det är annorlunda skrivet än hur t.ex. föreläsare skriver sitt material. “
\end{itemize}

Responsen från testgruppen innefattade även konkret kritik, t.ex. önskade flera studenter ett annat typsnitt för
övningarna än för den övriga texten. Materialet har uppdaterats utifrån dessa önskemål och kommentarer.

\section{Diskussion}

% Huvudpoänger:
% * Har vi löst problemet?
% * Går problemet att lösa?
% * Vad är i grund och botten orsaken till problemet?
% * Vilka problem har dykt upp?
% * Vilka problem kan man undvika om man gör ett liknande arbete?
% * Stämmer vårt resultat överens med tidigare forskning?
% * Hur kan man bygga vidare på detta?


%Problem med hur vi implementerar integraler och annat kontinuerliga fall

Från intervjun förklarade examinatorerna att den största svårigheten studenterna
fann i kursen var kopplingen mellan matematiken och den bakomliggande fysiken.
% Hur tacklade vi denna problem?

% Ett problem var själva storleken på uppgiften gruppen tog sig an.
% För att kunna skriva en bra handledning så krävs det goda
% förkunskaper om både ämnet och pedagogik.

% Ta även upp varför reglerteknik inte togs med i projektet.

\section{Slutsatser}
% Huvudpoänger:
% * Sammanfattar vad vi kommit fram till i diskussion och resultat

\section{Avslutning}
% Huvudpoänger:
% * Vad är gjort och vad återstår att göra?
%
% Illustration: Borde inte behövas

\newpage

\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{referenser}

\newpage

\section{Bilagor}
% * Utdrag ur tutorial?
% * Utdrag ur intervju med examinatorer?
% * Utdrag ur enkätsvar?
\subsection{Bilaga 1}
Denna bilaga är ett utdrag ur den enkätundersökning som genomfördes av kandidatgruppen under våren 2015
via \textit{“webbenkater.com}. Bilagan innehåller endast de delar av undersökningen som bedömts som relevanta
för rapporten och är tömd på all information som kan länkas till enskilda individer. Samtliga bilder i bilagan
kommer från \textitwebbenkater.com}.
%infoga bilaga 1
\newpage

\subsection{Bilaga 2}
Denna bilaga är en sammanfattning av den intervju projektgruppen höll med Bo Egardt och Ants Silberberg. Bo och Ants
har under flera år varit både lärare och examinatorer i \textit{Reglerteknik} respektive \textit{TSS} på Chalmers.
Sammanfattningen är granskad och godkänd av både Bo och Ants.
%infoga bilaga 2
\newpage

\subsection{Bilaga 3}
Denna bilaga är ett utdrag ur det läromaterial projektgruppen utvecklat. Utdraget beskriver udda och jämna signaler och
är hämtat från avsnitt 2 i läromaterialet.
%infoga bilaga 3

\end{document}
